
\newpage
\subsection{Начальные условия}

Вероятностное моделирование начальных условий требует генерирования значений случайных переменных, распределенных заданным образом. Это осуществляется при помощи датчика случайных чисел.

Покажем, следуя Бёрду [2], как по известной функции распределения можно получить формулу для~генерации случайного числа с таким распределением. Пусть дана случайная величина $x$, описываемая функцией распределения $f_x$ (плотность вероятности). Плотность вероятности определяет вероятность того, что значение x лежит между $x_0$ и $x_0 + dx$ --- эта вероятность равна $f_x$ ($x_0$) $dx$ . На $f_x$ накладывается естественное условие нормировки: интеграл от $f_x$ по множеству всех возможных значений $x$ равен 1.


Пусть область изменения $x$ находится в пределах от a до b, тогда полная вероятность равна
\begin{equation}
\int\limits_a^b f_x \, dx = 1  
\end{equation}

Определим кумулятивную функцию распределения следующим образом:
\begin{equation}
F_x = \int\limits_a^x f_x \, dx 
\end{equation}

Очевидно, что $F_x \in [0,1]$. Теперь мы можем генерировать случайное число $R_f$ , являющееся
реализацией равномерно распределенной на отрезке [0,1] случайной величины, и положить его равным $F_x$. Тогда соответствующее значение случайной величины $x$ определяется из уравнения
$R_f = F_x(x)$.

Таким образом, имея набор случайных величин $R_{f}$, равномерно распределенных на единичном отрезке, можно программно генерировать случайные числа с заданным распределением.

\subsubsection{Скорости}
Функцией распределения скоростей каждого атома будем предпологать максвелловскую, то есть она представляет из себя нормальное распределение для каждой из трех поступательных скоростей молекулы. Плотность вероятности в данном случае имеет вид
\[
f_v = \frac{\beta}{\sqrt{\pi}}  e^{-\beta^2 v^2}, \qquad
\beta = \sqrt{\frac{m}{2k_B T}},
\]
где m --- масса атома, $k_B = 1.38 \cdot 10^{-23}$ (Дж/К) --- постоянная Больцмана, T --- температура. Видно, что~плотность харрактеризуется параметром $\beta$ и имеет размерность обратную к скорости. Так как мы решаем задачу в безразмерных величинах МД, то так же обезразмерим параметр $\beta$
\[
\beta \longrightarrow \beta \frac{\sqrt{\frac{m\sigma^2}{\e}}}{\sigma},\qquad 
T \longrightarrow \frac{\e}{k_B} T. 
\]
В результате получаем безразмерное значение параметра $\beta = \frac{1}{\sqrt{2T}}$:

Исходя из формулы~(2), получаем
\[
R_v = F_v = \frac{\beta}{\sqrt{\pi}}  \int\limits_{-\infty}^v  e^{-\beta^2 v^2} \, dv
\]

Данное уравнение нельзя обратить так, чтобы выразить $v$ через $R_v$. Однако, эту проблему можно обойти, если искать пару величин с нормальным распределением. Обозначим эти величины за $v$ и $u$.
\[
f_u du f_v dv = \frac{\beta}{\sqrt{\pi}}  e^{-\beta^2 u^2} du \frac{\beta}{\sqrt{\pi}}  e^{-\beta^2 v^2} dv =
\frac{\beta^2}{\pi}  e^{-\beta^2 (u^2 + v^2)} du dv.
\] 

Далее перейдём в полярные координаты
\[ u = r \sin{\theta}, \qquad
v = r \cos{\theta}.
\]

Якобиан данной замены равен $J = r$, тогда
\[
f_u du f_v dv = \frac{\beta^2}{\pi}  e^{-\beta^2 r^2} r dr d\theta =
e^{-\beta^2 r^2} d(\beta^2 r^2) \frac{d\theta}{2\pi}.
\] 

Так как угол $\theta$ равномерно распределён от 0 до 2$\pi$, из формулы~(1) его можно задать в виде 
\[
\theta = 2\pi R_\theta
\]
Переменная $\beta^2 r^2$ распределена между 0 и $\infty$ и её функция распределения
\[
f_{\beta^2 r^2} = e^{-\beta^2 r^2}
\]
имеет уже нормированный вид. Кумулятивная функция распределения выражается в виде
\[
F_{\beta^2 r^2} = 1 - e^{-\beta^2 r^2}
\]
и, замечая, что функции $R_f$ и $1 - R_f$ являются эквивалентными случайным величинам, получим
\[
r = \frac{\sqrt{- ln R_f}}{\beta}.
\]

Таким образом значение проекции скорости каждого атома на каждую из координатных осей в начальный момент времени будет равняться
\begin{equation}
v = \frac{\sqrt{- ln R_f}}{\beta} \sin{2\pi R_\theta}
\end{equation}


После того, как мы определили все компоненты скоростей каждого атома с помощью максвелловского распределения, проведём ещё несколько несложных вычислительных манипуляций, чтобы привести начальные значения скоростей к условиям задачи. 

Для начала определим скорости центров масс каждой из молекул ($V_1$ и $V_2$ соответственно). После чего из~скоростей атомов первой молекулы 
вычитаем $V_1$, а из скоростей атомов второй вычитаем $V_2$, чтобы скорости центров масс молекул оказались нулевыми. Таким образом 
мы получили две молекулы с равновесными начальными энергиями внутренних степеней. Далее мы добавляем второй молекуле скорость $V$ в направлении первой. 


\subsubsection{Координаты}
Для начала рассмотрим распределение для координат первого атома. Перейдём в сферическую систему координат
\[
\begin{cases}
x = r \cos{\theta} \cos{\phi},\\
y = r \cos{\theta} \sin{\phi},\\
z = r \sin{\theta}\\
\end{cases}
\text{где  } \quad \phi \in [0,2\pi], \\\quad \theta \in [0, \frac{\pi}{2}],\\ \quad r \in [0,1].
\]

Так как угол $\phi$ распределён равномерно от 0 до $2\pi$, то по формуле~(1) 
\[
f_{\phi} = \frac{1}{2\pi - 0} = \frac{1}{2\pi}.
\]

Поэтому, из формулы~(2), имеем
\[
R_{\phi} = F_{\phi} = \int\limits_0^{\phi} f_{\phi} \, d\phi = \frac{1}{2\pi} \int\limits_0^{\phi} \, d\phi  = \frac{\phi}{2\pi} \Longrightarrow \phi = 2\pi R_{\phi}.
\]

Угол $\theta$ распределён, как 
\[
\theta = \arccos( 2R_{\theta} -1  )
\]


Рассмотрим радиус-вектор в виде
\[
r = \frac{r_0 + x}{2}, 
\]

где $r_0$ --- расстояние между атомами молекулы А в нерасяжённом состоянии, а x --- растяжение в молекуле А.
Выше мы уже находили функцию равномерного распределения от 0 до 1 для скорости $v$ (3), а так же, соответственно, и для безразмерной кинетической энергии 
\begin{equation}
E_k = \frac{v^2}{2}, \qquad v = \frac{\sqrt{- ln R_f}}{\beta} \sin{2\pi R_x}.
\end{equation}
Так как кинетическая и внутренняя энергии имеют схожую физическую природу, то используем формулу~(4) для нахождения равномерного распределения внутренней энергии
\[
V = \frac{kx^2}{2}, \qquad
\frac{v^2}{2} = \frac{kx^2}{2},\qquad
x = \pm \frac{v}{\sqrt{k}}.
\]
где k --- безразмерная силовая константа молекулы.

Таким образом, равномерно-распределённые координаты нашего атома с помощью датчика случайных величин будем искать по формуле
\[
\begin{cases}
x = \frac{1}{2} \left(r_0 \pm  \sqrt{\frac{- ln R_f}{k}} \frac{\sin{2\pi R_x}}{\beta}  \right) \left(2 R_{\theta} -1 \right) \cos{2\pi R_{\phi}},\\
y = \frac{1}{2} \left(r_0 \pm  \sqrt{\frac{- ln R_f}{k}} \frac{\sin{2\pi R_x}}{\beta}  \right)  \left(2 R_{\theta} -1 \right) \sin{2\pi R_{\phi}},\\
z = \frac{1}{2} \left(r_0 \pm  \sqrt{\frac{- ln R_f}{k}} \frac{\sin{2\pi R_x}}{\beta}  \right)  \sin \left( \arccos \left(2 R_{\theta} -1 \right) \right).\\
\end{cases}
\]

Так как центр масс первой молекулы в начальный момент времени лежит в точке О(0,0,0), то координаты второго атома $q \in \{x_2, y_2, z_2\}$ будут симметричны относительно начала координат. Соответственно, $q = - r$, где~$r \in \{x_1, y_1, z_1\}$.

Для второй молекулы аналогично найдём координаты атомов с номерами 3 и 4, сместив их относительно оси $Ox$ на расстояние $l$. Данное расстояние будем определять из соображений, что значение потенциала Леннарда-Джонса должно быть малым по сравнению с полной энергией системы, а движение атомов навстречу друг другу в начальный момент времени можно считать установившемся. 

%Эксперементальным образом определили, что наиболее подходящей величиной является $l = 5$, соответствующий потенциалу ЛД для центров масс (а так же среднему значению для атомов) $u_{ЛД} = -0.000255984$ .
